[
  {
    "question": "VII ғасырда Жібек жолы үшін болған маңызды оқиға?",
    "correct_answer": "Қытай мен Византия арасындағы дипломатиялық байланыс орнады",
    "options": [
      "Жібек жолы жабылды",
      "Қытай мен Византия арасындағы дипломатиялық байланыс орнады",
      "Ұлы Жібек жолы Моңғолияға өтті",
      "Жібек жолы Каспий маңына жылжыды"
    ]
  },
  {
    "question": "Қазақстан Республикасының мемлекеттік рәміздері қай жылы қабылданды?",
    "correct_answer": "1992 жыл",
    "options": [
      "1991 жыл",
      "1992 жыл",
      "1995 жыл",
      "2000 жыл"
    ]
  },
  {
    "question": "Ким Ман Сан мен Ыбырай Жақаев үлес қосқан сала?",
    "correct_answer": "Тамақ өнеркәсібі",
    "options": [
      "Құрылыс саласы",
      "Білім беру",
      "Тамақ өнеркәсібі",
      "Медицина"
    ]
  },
  {
    "question": "XVI ғасырдың басында билік еткен хан?",
    "correct_answer": "Қасым хан",
    "options": [
      "Хақназар хан",
      "Тәуке хан",
      "Қасым хан",
      "Есім хан"
    ]
  },
  {
    "question": "Қарлұқ қағанатының орталығы қай қала?",
    "correct_answer": "Суяб",
    "options": [
      "Баласағұн",
      "Суяб",
      "Тараз",
      "Исфиджаб"
    ]
  },
  {
    "question": "Бирунидің еңбегі қалай аталады?",
    "correct_answer": "«Астрономия кілті»",
    "options": [
      "«Құтты білік»",
      "«Диуани хикмет»",
      "«Астрономия кілті»",
      "«Жами ат-тауарих»"
    ]
  },
  {
    "question": "Қазақ КСР тарихының авторларының бірі?",
    "correct_answer": "Е.Бекмаханов",
    "options": [
      "М.Шоқай",
      "Е.Бекмаханов",
      "А.Марғұлан",
      "Қ.Сәтбаев"
    ]
  },
  {
    "question": "Қимақтардың астанасы?",
    "correct_answer": "Имақия",
    "options": [
      "Баласағұн",
      "Суяб",
      "Имақия",
      "Қаңлы"
    ]
  },
  {
    "question": "Қыпшақтар кімдерді ығыстырды?",
    "correct_answer": "Оғыздарды",
    "options": [
      "Үйсіндерді",
      "Қаңлыларды",
      "Оғыздарды",
      "Сарматтарды"
    ]
  },
  {
    "question": "Шыңғыс хан 1203 жылы қай тайпаларды бағындырды?",
    "correct_answer": "Керейттерді",
    "options": [
      "Наймандарды",
      "Қоңыраттарды",
      "Керейттерді",
      "Жалайырларды"
    ]
  },
  {
    "question": "1446 жылы Әбілхайыр ханның астанасы болған қала?",
    "correct_answer": "Сығанақ",
    "options": [
      "Отырар",
      "Тараз",
      "Сығанақ",
      "Сауран"
    ]
  },
  {
    "question": "Беклербек атағын алған Алтын Орда ханы?",
    "correct_answer": "Темір Құтлық",
    "options": [
      "Едіге би",
      "Темір Құтлық",
      "Тоқтамыс",
      "Барақ"
    ]
  },
  {
    "question": "568 жылы дипломатиялық қарым-қатынас жасасқан елдер?",
    "correct_answer": "Түрік қағанаты мен Византия",
    "options": [
      "Қытай мен Түрік қағанаты",
      "Түрік қағанаты мен Византия",
      "Парсы мен Қытай",
      "Рим мен Хазар"
    ]
  },
  {
    "question": "Жүсіп Баласағұнидың түркі тіліндегі еңбегі?",
    "correct_answer": "Құтты білік",
    "options": [
      "Жами ат-тауарих",
      "Диуани лұғат ат-түрік",
      "Құтты білік",
      "Тарих-и Рашиди"
    ]
  },
  {
    "question": "Диуани лұғат ат-түрік еңбегінің авторы кім?",
    "correct_answer": "Махмұд Қашғари",
    "options": [
      "Ж.Баласағұни",
      "Ахмет Ясауи",
      "Махмұд Қашғари",
      "Әбу Райхан Бируни"
    ]
  },
  {
    "question": "751 жылғы Атлах шайқасының маңызы?",
    "correct_answer": "Ислам діні тарай бастады",
    "options": [
      "Буддизм таралды",
      "Моңғолдар билікке келді",
      "Ислам діні тарай бастады",
      "Сақ тайпалары жеңді"
    ]
  },
  {
    "question": "2010 жылы ЕҚЫҰ-ға төрағалық еткен ел?",
    "correct_answer": "Қазақстан",
    "options": [
      "Ресей",
      "Өзбекстан",
      "Қазақстан",
      "Түркия"
    ]
  },
  {
    "question": "1856 жылы Жанқожа Нұрмұхамедұлы қоршаған бекініс?",
    "correct_answer": "Қазалы",
    "options": [
      "Ақмешіт",
      "Қазалы",
      "Орынбор",
      "Торғай"
    ]
  },
  {
    "question": "1991 жылы Минскіде жойылған құжат?",
    "correct_answer": "КСРО құрылуы туралы келісім",
    "options": [
      "Тәуелсіздік актісі",
      "КСРО Конституциясы",
      "КСРО құрылуы туралы келісім",
      "Қазақ автономиясы туралы жарғы"
    ]
  },
  {
    "question": "Көтерілістер ретін анықтаңыз: Сырым, Кенесары, Жанқожа?",
    "correct_answer": "Сырым, Кенесары, Жанқожа",
    "options": [
      "Кенесары, Сырым, Жанқожа",
      "Сырым, Кенесары, Жанқожа",
      "Сырым, Жанқожа, Кенесары",
      "Кенесары, Жанқожа, Сырым"
    ]
  },
  {
    "question": "Ұлы жүздің биі кім болған?",
    "correct_answer": "Төле би",
    "options": [
      "Қазыбек би",
      "Төле би",
      "Әйтеке би",
      "Асан қайғы"
    ]
  },
  {
    "question": "Орта жүздің биі кім болған?",
    "correct_answer": "Қазыбек би",
    "options": [
      "Төле би",
      "Қазыбек би",
      "Әйтеке би",
      "Майқы би"
    ]
  },
  {
    "question": "Кіші жүздің биі кім болған?",
    "correct_answer": "Әйтеке би",
    "options": [
      "Төле би",
      "Қазыбек би",
      "Әйтеке би",
      "Бұқар жырау"
    ]
  },
  {
    "question": "Би қызметі туралы дұрыс тұжырым?",
    "correct_answer": "Сот ісін жүргізді",
    "options": [
      "Салық жинады",
      "Батырларды сайлады",
      "Сот ісін жүргізді",
      "Ханның орынбасары болды"
    ]
  },
  {
    "question": "16 ғасырда қазақтар туралы жазба деректер кездеседі: кімнің жазбаларында?",
    "correct_answer": "неміс дипломат жазбаларында",
    "options": ["неміс дипломат жазбаларында", "қытай елшісінің жазбаларында", "парсы тарихшысы", "орыс елшісі"]
  },
  {
    "question": "Семей полигоны шектесетін облыс?",
    "correct_answer": "Қарағанды",
    "options": ["Қарағанды", "Ақмола", "Шығыс Қазақстан", "Павлодар"]
  },
  {
    "question": "Игельстромның реформасына қатысты дұрыс дәйек?",
    "correct_answer": "Орынборда шегаралық сот пен расправа құру",
    "options": ["Орынборда шегаралық сот пен расправа құру", "Қазақ рулары арасында би сайлауын жою", "Жаңа салық енгізу", "Хандарды тағайындау"]
  },
  {
    "question": "Кенесарыға көмектескен Ұлы Жүз батырлары:",
    "correct_answer": "Сұраншы, Тайшыбек",
    "options": ["Сұраншы, Тайшыбек", "Наурызбай, Ағыбай", "Бөгенбай, Райымбек", "Жанқожа, Есет"]
  },
  {
    "question": "15 ғасырдың 30-жылдары билікке келген хан:",
    "correct_answer": "Есенбұға",
    "options": ["Есенбұға", "Жәнібек", "Керей", "Барақ"]
  },
  {
    "question": "Өркениет ошақтарын сәйкестендір:",
    "correct_answer": "Маргуш – Алтындепе, Намазгадепе / Хорезм – Топыраққала",
    "options": [
      "Маргуш – Алтындепе, Намазгадепе / Хорезм – Топыраққала",
      "Маргуш – Шахристан / Хорезм – Бұхара",
      "Маргуш – Согдиана / Хорезм – Қойқырылғантөбе",
      "Маргуш – Ниса / Хорезм – Жанкент"
    ]
  },
  {
    "question": "Азамат соғысының алғашқы ошағы?",
    "correct_answer": "Орынбор",
    "options": ["Орынбор", "Верный", "Атбасар", "Семей"]
  },
  {
    "question": "Қазақтардың жартысынан көбінің қырылуына себеп болған саясат?",
    "correct_answer": "Ұжымдастыру",
    "options": ["Ұжымдастыру", "Индустрияландыру", "Отарлау", "Көшпенділік реформасы"]
  },
  {
    "question": "Ең алғашқы жылқыны қолға үйреткен мәдениет?",
    "correct_answer": "Ботай-Терсек",
    "options": ["Ботай-Терсек", "Андронов", "Тасмола", "Сақ"]
  },
  {
    "question": "Қазақ хандарының алғашқы орталығы және сауда айлағы болған қала?",
    "correct_answer": "Сығанақ",
    "options": ["Сығанақ", "Түркістан", "Отырар", "Тараз"]
  },
  {
    "question": "Тоталитарлық режим ұғымына кіретін ұғымдар:",
    "correct_answer": "жаппай қуғын-сүргін, ГУЛАГ, Долинка: Карлаг, репрессия",
    "options": [
      "жаппай қуғын-сүргін, ГУЛАГ, Долинка: Карлаг, репрессия",
      "көтеріліс, автономия, индустрияландыру",
      "салық, одақтасу, ұжымдасу",
      "мемлекеттік құрылым, кеңестер, партия"
    ]
  },
  {
    "question": "Ғұн мемлекеті картасында көрсетілген мемлекет?",
    "correct_answer": "Ғұн",
    "options": ["Ғұн", "Юэбань", "Қаңлы", "Үйсін"]
  },
  {
    "question": "Тәңірқұттан кейінгі лауазым?",
    "correct_answer": "кіші хандар",
    "options": ["кіші хандар", "уәзірлер", "сарбаздар", "ақсақалдар"]
  },
  {
    "question": "Шығыс Қазақстан мен Жетісуда құрылған мемлекет?",
    "correct_answer": "Юэбань",
    "options": ["Юэбань", "Қаңлы", "Ғұн", "Үйсін"]
  },
  {
    "question": "133–26 жылдары ғұндарда кім билік етті?",
    "correct_answer": "У-ди",
    "options": ["У-ди", "Мөде", "Лаошан", "Шаньюй"]
  },
  {
    "question": "Мөде Саян, Алтай, Жоғарғы Енисей тайпаларын жаулап алған реттілігі қандай?",
    "correct_answer": "1. Мөде Саян, Алтай, Жоғарғы Енисей тайпаларын жаулап алды",
    "options": [
      "1. Мөде Саян, Алтай, Жоғарғы Енисей тайпаларын жаулап алды",
      "2. Ғұндар Жетісуға қоныс аударды",
      "3. Хань империясымен соғыс басталды",
      "4. Ғұндар Қытаймен бейбіт келісімге келді"
    ]
  }
]

